\documentclass{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{german}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{fleqn}

\pagestyle{plain}

\def\pair(#1,#2){\langle #1, #2 \rangle}

\newcounter{aufgabe}

\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumii}.}

\newcommand{\exercise}{\vspace*{0.1cm}

\stepcounter{aufgabe}
\vspace*{0.3cm}

\noindent
\textbf{Aufgabe \arabic{aufgabe}}: }

\newcommand{\solution}{
\vspace*{0.3cm}

\noindent
\textbf{Lösung}: }
\newcommand{\quoted}[1]{\mbox{``\texttt{#1}''}}
\def\pair(#1,#2){\langle #1, #2 \rangle}


\begin{document}


\noindent
{\large  Lösungen zu den Aufgaben zur Klausurvorbereitung}
\vspace{0.5cm}

\exercise
Die Grammatik $G = \langle \{ E \}, \{ \quoted{+}, \quoted{*}, \quoted{x} \}, R, E \rangle$
habe  die folgenden Regeln:
\[ E \rightarrow E\, E\, \quoted{+}\, \mid E\, E\, \quoted{*}\, \mid \quoted{x}. \]
Wenden Sie den Algorithmus von Earley auf den String ``\texttt{xx+x*}'' an.

\solution
Wir definieren  $s := \mbox{``\texttt{xx+x*}''}$.
Der Earley-Algorithmus berechnet die folgenden Mengen:
\begin{enumerate}
\item $Q_0 = \{
       \begin{array}[t]{l}
         \pair(\widehat{S} \rightarrow \bullet\; E, 0), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet \;E\; E\; \quoted{+}, 0), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet \;E\; E\; \quoted{*}, 0), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet \quoted{x}, 0)\;  \}
       \end{array}
       $
\item Wegen $s[1] = \quoted{x}$ gilt:

       $Q_1 = \{
       \begin{array}[t]{l}
         \pair(E \rightarrow  \quoted{x}\bullet, 0), \\
         \pair(\widehat{S} \rightarrow  E\;\bullet, 0), \\
         \pair(E \rightarrow  E\bullet E\; \quoted{+}, 0), \\
         \pair(E \rightarrow  E\bullet E\; \quoted{*}, 0), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet\; E\; E\; \quoted{+}, 1), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet\; E\; E\; \quoted{*}, 1), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet \quoted{x}, 1)\; \}
       \end{array}
       $
\item Wegen $s[2] = \quoted{x}$ gilt:

      $Q_2 = \{
       \begin{array}[t]{l}    
         \pair(E \rightarrow  \quoted{x}\bullet, 1), \\
         \pair(E \rightarrow  E\; E\bullet \quoted{*}, 0), \\
         \pair(E \rightarrow  E\; E\bullet \quoted{+}, 0), \\
         \pair(E \rightarrow  E\bullet E\; \quoted{*}, 1), \\
         \pair(E \rightarrow  E\bullet E\; \quoted{+}, 1), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet\; E\; E\; \quoted{*}, 2), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet\; E\; E\; \quoted{+}, 2), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet \quoted{x}, 2)\; \}
       \end{array}
       $
\item Wegen $s[3] = \quoted{+}$ gilt:

      $Q_3 = \{
       \begin{array}[t]{l} 
         \pair(E \rightarrow  E\; E\; \quoted{+}\bullet, 0), \\
         \pair(\widehat{S} \rightarrow  E\;\bullet, 0), \\
         \pair(E \rightarrow  E\bullet E\; \quoted{*}, 0), \\
         \pair(E \rightarrow  E\bullet E\; \quoted{+}, 0), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet\; E\; E\; \quoted{*}, 3), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet\; E\; E\; \quoted{+}, 3), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet \quoted{x}, 3)\; \}
       \end{array}
      $
\item Wegen $s[4] = \quoted{x}$ gilt:

      $Q_4 = \{
       \begin{array}[t]{l}
         \pair(E \rightarrow  \quoted{x}\bullet, 3), \\
         \pair(E \rightarrow  E\; E\bullet \quoted{*}, 0), \\
         \pair(E \rightarrow  E\; E\bullet \quoted{+}, 0)\, \\
         \pair(E \rightarrow  E\bullet E\; \quoted{*}, 3), \\
         \pair(E \rightarrow  E\bullet E\; \quoted{+}, 3), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet\; E\; E\; \quoted{*}, 4), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet\; E\; E\; \quoted{+}, 4), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet \quoted{x}, 4)\; \}
       \end{array}
      $

\item Wegen $s[5] = \quoted{*}$ gilt:

      $Q_5 = \{
       \begin{array}[t]{l}    
         \pair(E \rightarrow  E\; E\; \quoted{*}\bullet, 0), \\
         \pair(\widehat{S} \rightarrow  E\;\bullet, 0), \\
         \pair(E \rightarrow  E\bullet E\; \quoted{*}, 0), \\
         \pair(E \rightarrow  E\bullet E\; \quoted{+}, 0), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet\; E\; E\; \quoted{*}, 5), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet\; E\; E\; \quoted{+}, 5), \\
         \pair(E \rightarrow \bullet \quoted{x}, 5)\; \}
       \end{array}
      $

      Da dieser Zustand das Earley-Item $\pair(\widehat{S} \rightarrow  E\;\bullet, 0)$
      enthält, liegt der String $s$ in der von der Grammatik $G$ erzeugten Sprache.
      
\end{enumerate}

\exercise
Die Grammatik $G = \langle \{ E \}, \{ \quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a} \}, R, E \rangle$
habe  die folgenden Regeln:
\[ E \rightarrow E\, E\, \quoted{+} \mid E\, E\, \quoted{-} \mid \quoted{a}. \]
\begin{enumerate}
\item Berechnen Sie die Mengen $\textsl{First}(E)$ und $\textsl{Follow}(E)$.
\item Berechnen Sie die Menge der SLR-Zustände für diese Grammatik.
\item Berechnen Sie die Funktionen $\textsl{action}()$ und $\textsl{goto}()$ für diese Grammatik.
\item Berechnen Sie die Menge der LR-Zustände für diese Grammatik.
\item Untersuchen Sie, ob diese Grammatik mehrdeutig ist.
\end{enumerate}

\solution
\begin{enumerate}
\item Es gilt offenbar
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\textsl{First}(E) = \{ a \}$ \quad und \quad
      $\textsl{Follow}(E) = \{ \quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}, \symbol{36} \}$.

      Bemerkung: Das Zeichen ``$\symbol{36}$'' liegt in der Menge $\textsl{Follow}(E)$, weil 
      $E$ das Start-Symbol der Grammatik ist.
\item Wir erhalten die folgenden Zustände:
      \begin{enumerate}
      \item Wir definieren $s_0 = \textsl{closure}\bigl(\{\widehat{S} \rightarrow \star E\}\bigr)$ und 
            finden
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $s_0 = \{\; \widehat{S} \rightarrow \bullet\; E,\;
                      E \rightarrow \bullet \; E\; E \quoted{+},\; 
                      E \rightarrow \bullet \; E\; E \quoted{-},\;
                      E \rightarrow \bullet \quoted{a}\; 
            \}$.
      \item Wir definieren $s_1 = \textsl{goto}(s_0, E)$ und finden
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $
            \begin{array}[t]{lcl}
            s_1 \;= & \{ & \widehat{S} \rightarrow E\; \bullet,             \\
                    &    & E \rightarrow E \bullet E \quoted{+},            \\
                    &    & E \rightarrow E \bullet E \quoted{-},            \\
                    &    & E \rightarrow \bullet\; E\, E \quoted{+},        \\
                    &    & E \rightarrow \bullet\; E\, E \quoted{-},        \\
                    &    & E \rightarrow \bullet \quoted{a}                \\
                    & \}.
            \end{array}
            $

      \item Wir definieren $s_2 = \textsl{goto}(s_1, E)$ und finden
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $
            \begin{array}[t]{lcl}
            s_2 \;= & \{ & E \rightarrow E\; E \bullet \quoted{+},  \\
                    &    & E \rightarrow E\; E \bullet \quoted{-},   \\
                    &    & E \rightarrow E \bullet E \quoted{+},    \\
                    &    & E \rightarrow E \bullet E \quoted{-},    \\
                    &    & E \rightarrow \bullet\; E\; E \quoted{+},  \\
                    &    & E \rightarrow \bullet\; E\; E \quoted{-},  \\
                    &    & E \rightarrow \bullet \quoted{a}           \\
                    & \}.
            \end{array}
            $
      \item Wir definieren $s_3 = \textsl{goto}(s_2, \quoted{a})$ und finden
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $s_3 = \{ E \rightarrow \quoted{a} \bullet \}$.
      \item Wir definieren $s_4 = \textsl{goto}(s_2, \quoted{+})$ und finden
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $s_4 = \{ E \rightarrow E\, E \quoted{+} \bullet \}$.
      \item Wir definieren $s_5 = \textsl{goto}(s_2, \quoted{-})$ und finden
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $s_5 = \{ E \rightarrow E \, E \quoted{-} \bullet \}$.
      \item Als nächstes berechnen wir: 
        \begin{enumerate}
        \item $\textsl{goto}(s_0, \quoted{a}) = s_3$.
        \item $\textsl{goto}(s_1, \quoted{a}) = s_3$.
        \item $\textsl{goto}(s_2, E) = s_2$.
        \end{enumerate}
            

            Damit haben wir nun alle interessanten Werte der Funktion $\textsl{goto}()$ berechnet,
            denn für alle bisher nicht explizit angegebenen Werte liefert diese Funktion die leere Menge.
      \end{enumerate}

\item Damit erhalten wir für die Funktion $\textsl{action}()$ die folgende Tabelle:
      \begin{enumerate}
      \item $\textsl{action}(s_0, \quoted{a}) = \pair(\texttt{shift}, s_3)$
      \item $\textsl{action}(s_1, \quoted{\symbol{36}}) = \mathtt{accept}$
      \item $\textsl{action}(s_1, \quoted{a}) = \pair(\texttt{shift}, s_3)$
      \item $\textsl{action}(s_2, \quoted{+}) = \pair(\texttt{shift}, s_4)$
      \item $\textsl{action}(s_2, \quoted{-}) = \pair(\texttt{shift}, s_5)$
      \item $\textsl{action}(s_2, \quoted{a}) = \pair(\texttt{shift}, s_3)$
      \item $\textsl{action}(s_3, \quoted{\symbol{36}}) = \pair(\texttt{reduce}, E \rightarrow \quoted{a})$
      \item $\textsl{action}(s_3, \quoted{+}) = \pair(\texttt{reduce}, E \rightarrow \quoted{a})$
      \item $\textsl{action}(s_3, \quoted{-}) = \pair(\texttt{reduce}, E \rightarrow \quoted{a})$
      \item $\textsl{action}(s_3, \quoted{a}) = \pair(\texttt{reduce}, E \rightarrow \quoted{a})$
      \item $\textsl{action}(s_4, \quoted{\symbol{36}}) = \pair(\texttt{reduce}, E \rightarrow E\, E \quoted{+})$
      \item $\textsl{action}(s_4, \quoted{+}) = \pair(\texttt{reduce}, E \rightarrow E\, E \quoted{+})$
      \item $\textsl{action}(s_4, \quoted{-}) = \pair(\texttt{reduce}, E \rightarrow E\, E \quoted{+})$
      \item $\textsl{action}(s_4, \quoted{a}) = \pair(\texttt{reduce}, E \rightarrow E\, E \quoted{+})$
      \item $\textsl{action}(s_5, \quoted{\symbol{36}}) = \pair(\texttt{reduce}, E \rightarrow E\, E \quoted{-})$
      \item $\textsl{action}(s_5, \quoted{+}) = \pair(\texttt{reduce}, E \rightarrow E\, E \quoted{-})$
      \item $\textsl{action}(s_5, \quoted{-}) = \pair(\texttt{reduce}, E \rightarrow E\, E \quoted{-})$
      \item $\textsl{action}(s_5, \quoted{a}) = \pair(\texttt{reduce}, E \rightarrow E\, E \quoted{-})$
      \end{enumerate}
      Für die Funktion $\textsl{goto}()$ finden wir:
      \begin{enumerate}
      \item $\textsl{goto}(s_0, E) = s_1$
      \item $\textsl{goto}(s_1, E) = s_2$
      \item $\textsl{goto}(s_2, E) = s_2$
      \end{enumerate}

\item Wir erhalten die folgenden Zustände:
      \begin{enumerate}
      \item Wir setzen wieder 
            $s_0 = \textsl{closure}\Bigl(\bigl\{\widehat{S} \rightarrow \bullet E: \symbol{36}\bigr\}\Bigr)$ 
            und erhalten diesmal
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $
            \begin{array}[t]{lcl}  
            s_0 \;= & \bigl\{ & \widehat{S} \rightarrow \bullet\; E: \quoted{\symbol{36}},                  \\
                    &         & E \rightarrow \bullet\; E\; E \quoted{+}: \{\quoted{\symbol{36}}, \quoted{a}\}, \\
                    &         & E \rightarrow \bullet\; E\; E \quoted{-}: \{\quoted{\symbol{36}}, \quoted{a}\},  \\
                    &         & E \rightarrow \bullet \quoted{a}: \{\quoted{\symbol{36}}, \quoted{a}\}       \\
                    & \bigr\}.
            \end{array}
            $
      \item Wir definieren $s_1 = \textsl{goto}(s_0, E)$ und erhalten
            \\[0.2cm]
            \hspace*{1.3cm}
            $
            \begin{array}[t]{lcl} 
         s_1 \; = & \bigl\{ & \widehat{S} \rightarrow E \bullet: \quoted{\symbol{36}},    \\
                  &         & E \rightarrow E \bullet E \quoted{+}: \{\quoted{\symbol{36}}, \quoted{a}\},       \\
                  &         & E \rightarrow E \bullet E \quoted{-}: \{\quoted{\symbol{36}}, \quoted{a}\},       \\
                  &         & E \rightarrow \bullet\; E\; E \quoted{+}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\}, \\
                  &         & E \rightarrow \bullet\; E\; E \quoted{-}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\}, \\
                  &         & E \rightarrow \bullet \quoted{a}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\}          \\
                  & \bigr\}.
            \end{array}
            $
       \item Wir definieren $s_2 = \textsl{goto}(s_1, E)$ und erhalten
             \\[0.2cm]
             \hspace*{1.3cm}
             $
             \begin{array}[t]{lcl} 
          s_2 \;= & \bigl\{ & E \rightarrow E\; E \bullet \quoted{+}: \{\quoted{\symbol{36}}, \quoted{a}\},   \\
                  &         & E \rightarrow E\; E \bullet \quoted{-}: \{\quoted{\symbol{36}}, \quoted{a}\},    \\
                  &         & E \rightarrow E \bullet E \quoted{+}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\},   \\
                  &         & E \rightarrow E \bullet E \quoted{-}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\},   \\
                  &         & E \rightarrow \bullet\; E\; E \quoted{+}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\}, \\
                  &         & E \rightarrow \bullet\; E\; E \quoted{-}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\}, \\
                  &         & E \rightarrow \bullet \quoted{a}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\},       \\
                  & \bigr\}.
             \end{array}
             $
       \item Wir definieren $s_3 = \textsl{goto}(s_2, E)$ und erhalten
             \\[0.2cm]
             \hspace*{1.3cm}
             $
             \begin{array}[t]{lcl} 
          s_3 \;= & \bigl\{ & E \rightarrow E\; E \bullet \quoted{+}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\},   \\
                  &         & E \rightarrow E\; E \bullet \quoted{-}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\},   \\
                  &         & E \rightarrow E \bullet E \quoted{+}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\},     \\
                  &         & E \rightarrow E \bullet E \quoted{-}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\},     \\
                  &         & E \rightarrow \bullet\; E\; E \quoted{+}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\}, \\
                  &         & E \rightarrow \bullet\; E\; E \quoted{-}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\}, \\
                  &         & E \rightarrow \bullet \quoted{a}: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\}          \\
                  & \bigr\}.
             \end{array}
             $

             Beachten Sie, dass $s_2 \not= s_3$ ist, denn die Menge der Folge-Token sind für die markierten
             Regeln $ E \rightarrow E\; E \bullet \quoted{+}$ und $ E \rightarrow E\; E \bullet \quoted{-}$ 
             in den Mengen $s_2$ und $s_3$ unterschiedlich.
       \item Wir definieren $s_4 = \textsl{goto}(s_0, \quoted{a})$ und erhalten
             \\[0.2cm]
             \hspace*{1.3cm}
             $s_4 = \{ E \rightarrow \quoted{a} \bullet: \{\quoted{\symbol{36}}, \quoted{a}\} \}$.
       \item Wir definieren $s_5 = \textsl{goto}(s_2, \quoted{a})$ und erhalten 
             \\[0.2cm]
             \hspace*{1.3cm}
             $s_5 = \bigl\{ E \rightarrow \quoted{a} \bullet: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\} \bigr\}$
       \item Wir definieren $s_6 = \textsl{goto}(s_2, \quoted{+})$ und erhalten 
             \\[0.2cm]
             \hspace*{1.3cm}
             $s_6 = \bigl\{ E \rightarrow E\, E \quoted{+} \bullet: \{\quoted{\symbol{36}}, \quoted{a}\} \bigr\}$
       \item Wir definieren $s_7 = \textsl{goto}(s_3, \quoted{+})$ und erhalten 
             \\[0.2cm]
             \hspace*{1.3cm}
             $s_7 = \bigl\{ E \rightarrow E\, E \quoted{+} \bullet: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\} \bigr\}$
       \item Wir definieren $s_8 = \textsl{goto}(s_2, \quoted{-})$ und erhalten 
             \\[0.2cm]
             \hspace*{1.3cm}
             $s_8 = \bigl\{ E \rightarrow E\, E \quoted{-} \bullet: \{\quoted{\symbol{36}}, \quoted{a}\} \bigr\}$
       \item Wir definieren $s_9 = \textsl{goto}(s_3, \quoted{-})$ und erhalten 
             \\[0.2cm]
             \hspace*{1.3cm}
             $s_9 = \bigl\{ E \rightarrow E\, E \quoted{-} \bullet: \{\quoted{+}, \quoted{-}, \quoted{a}\} \bigr\}$
       \end{enumerate}
\item Bei der Berechnung der Funktion $\textsl{action}()$ in Teil (c) der Aufgabe haben wir gesehen, dass
      es keine Konflikte gibt.  Daher ist die Grammatik eine SLR-Grammatik und damit sicher nicht mehrdeutig.
\end{enumerate}
\pagebreak

\exercise
Die Grammatik $G = \langle \{ A, B \}, \{ \quoted{u}, \quoted{x}, \quoted{y}, \quoted{z} \}, R, A \rangle$
habe  die folgenden Regeln:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\begin{array}[t]{lcl}
  A & \rightarrow & B \quoted{x} \\
    & \mid        & \quoted{y} B \quoted{z} \\
    & \mid        & \quoted{u} \quoted{z} \\
    & \mid        & \quoted{y} \quoted{u} \quoted{x} \\[0.1cm]
  B & \rightarrow &\quoted{u} 
 \end{array}
$
\\[0.2cm]
Bearbeiten Sie die folgenden Teilaufgaben:
\begin{enumerate}
\item Überprüfen Sie, ob die  diese Grammatik eine LL(1)-Grammatik ist und begründen Sie
      Ihre Antwort.
\item Überprüfen Sie, ob die  diese Grammatik eine LL($*$)-Grammatik ist und begründen Sie
      Ihre Antwort.
\item Überprüfen Sie, ob die  diese Grammatik eine SLR-Grammatik ist und begründen Sie
      Ihre Antwort.
\end{enumerate}

\solution
\begin{enumerate}
\item Die Grammatik ist keine $LL(1)$-Grammatik, denn zwischen den beiden Regeln
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $A \rightarrow \quoted{y} B \quoted{z}$ \quad und \quad
      $A \rightarrow \quoted{y} \quoted{u} \quoted{x}$ 
      \\[0.2cm]
      gibt es einen Konflikt, wir haben
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\textsl{First}(\quoted{y} B \quoted{z}) = \{ \quoted{y} \}$ \quad und \quad
      $\textsl{First}(\quoted{y} \quoted{u} \quoted{z}) = \{ \quoted{y} \}$ 
      \\[0.2cm]
      und damit folgt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\textsl{First}(\quoted{y} B \quoted{z}) \cap \textsl{First}(\quoted{y} \quoted{u} \quoted{z}) = 
      \{ \quoted{y} \} \not= \{\}$.
\item Um zu überprüfen, ob die Grammatik eine LL($*$)-Grammatik ist, ersetzen wir zunächst die Variable $B$ 
      durch ihre Definition.  Für $A$ erhalten wir dann die folgenden Grammatik-Regeln:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\begin{array}[t]{lcl}
        A & \rightarrow & \quoted{u} \quoted{x} \\
          & \mid        & \quoted{y} \quoted{u} \quoted{z} \\
          & \mid        & \quoted{u} \quoted{z} \\
          & \mid        & \quoted{y} \quoted{u} \quoted{x} 
        \end{array}
       $
      \\[0.2cm]
      Basteln wir daraus nun, wie im Skript beschrieben, einen endlichen Automaten, so ist leicht zu
      sehen, dass die akzeptierenden Zustände homogen sind.  Damit handelt es sich bei der
      angegebenen Grammatik um eine $LL(*)$-Grammatik.
\item Die angegebene Grammatik ist keine SLR-Grammatik.  Um das zu sehen, erweitern wir die Grammatik
      um die Regel $\widehat{S} \rightarrow A$ und berechnen den Zustand
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $s_0 = \textsl{closure}( \{ \widehat{S} \rightarrow A \})$.
      \\[0.2cm]
      Wir finden
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $
      \begin{array}[t]{lcl}  
       s_0 \;= & \{ & S \rightarrow \bullet\; A,                              \\
               &    & A \rightarrow \bullet\; B \quoted{x},                   \\
               &    & A \rightarrow \bullet \quoted{y} B \quoted{z},          \\
               &    & A \rightarrow \bullet \quoted{u} \quoted{z},            \\
               &    & A \rightarrow \bullet \quoted{y} \quoted{u} \quoted{x}, \\
               &    & B \rightarrow \bullet \quoted{u}                        \\
               & \}. 
      \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Wir berechnen nun $\textsl{goto}(s_0, \quoted{u})$ und erhalten
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $s_1 = \{ A \rightarrow \quoted{u} \bullet \quoted{z},\;
                B \rightarrow \quoted{u} \bullet
             \}
      $.
      \\[0.2cm]
      Bei der Berechnung von $\textsl{action}(s_1, \quoted{z})$ tritt nun eine Shift-Reduce-Konflikt auf,
      denn es gilt
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\textsl{follow}(B) = \{ \quoted{x}, \quoted{z} \}$.

      \noindent
      \textbf{Bemerkung}:  Die in der Aufgabe angegebene Grammatik ist sowohl eine LR-Grammatik als
      auch eine LALR-Grammatik.  Letzteres läßt sich mit \textsl{Bison} oder \textsl{JavaCup} nachweisen 
      und Ersteres folgt aus der Tatsache, dass jede LALR-Grammatik auch eine LR-Grammatik ist.
\end{enumerate}


\exercise
Der Typ $\texttt{list}(T)$ sei wie folgt definiert:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
\texttt{type list(X) := nil + cons(X, list(X));}
\\[0.2cm]
Die Funktion \texttt{addLast} habe die folgende Signatur:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
\texttt{signature addLast: list(T) * T -> list(T);}
\\[0.2cm]
und die Variablen \texttt{x} und \texttt{z} haben den Typ \texttt{int}.
\begin{enumerate}
\item Berechnen Sie 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\textsl{typeEqs}\bigl(\texttt{addLast(cons(x, nil), z): list(int)}\bigr)$.
\item Lösen Sie die in Teil (a) berechneten Typ-Gleichungen.
\end{enumerate}

\solution
\begin{enumerate}
\item Wir berechnen zunächst die Typ-Gleichungen nach der im Skript angegebenen Definition.
      \[
      \begin{array}[t]{cl}
           & \textsl{typeEqs}(\texttt{addLast(cons(x, nil), z): list(int)}) \\[0.2cm]
         = &       \{ \mathtt{list}(T) = \mathtt{list(int)} \} 
              \cup \textsl{typeEqs}(cons(x, nil): \mathtt{list}(T))
              \cup \textsl{typeEqs}(z: T)                     \\[0.2cm]
         = &       \{ \mathtt{list}(T) = \mathtt{list(int)} \} 
              \cup \{ \texttt{list}(S) = \mathtt{list}(T) \}\; \cup \\
           &       \textsl{typeEqs}(x: S)
              \cup \textsl{typeEqs}(\mathtt{nil}: \mathtt{list}(S))
              \cup \textsl{typeEqs}(z: T)                  \\[0.2cm]
         = &       \{ \mathtt{list}(T) = \mathtt{list(int)},\; 
                      \texttt{list}(S) = \mathtt{list}(T),\;           \mathtt{int} = S,\;
                      \mathtt{list}(R) = \mathtt{list}(S),\;
                      \mathtt{int} = T \}

      \end{array}
      \]
\item Wir lösen die oben berechneten Typ-Gleichungen nach dem im Skript angegebenen Verfahren.
      \\[0.2cm]
      \hspace*{-0.3cm}  
      $\begin{array}[t]{cl}
           &  \bigl\langle \{  \mathtt{list}(T) = \mathtt{list(int)},\; 
                      \texttt{list}(S) = \mathtt{list}(T),\;           \mathtt{int} = S,\;
                      \mathtt{list}(R) = \mathtt{list}(S),\;
                      \mathtt{int} = T \},\; [] \bigr\rangle \\[0.2cm]
         \leadsto &  \bigl\langle \{ T = \mathtt{int},\; 
                      \texttt{list}(S) = \mathtt{list}(T),\;           \mathtt{int} = S,\;
                      \mathtt{list}(R) = \mathtt{list}(S),\;
                      \mathtt{int} = T \},\; [] \bigr\rangle \\[0.2cm]
         \leadsto &  \bigl\langle \{ 
                      \texttt{list}(S) = \mathtt{list}(\mathtt{int}),\;           
                      \mathtt{int} = S,\;
                      \mathtt{list}(R) = \mathtt{list}(S),\;
                      \mathtt{int} = T \},\; [ T \mapsto \mathtt{int}] \bigr\rangle \\[0.2cm]
         \leadsto &  \bigl\langle \{ 
                      S = \mathtt{int},\;           
                      \mathtt{int} = S,\;
                      \mathtt{list}(R) = \mathtt{list}(S),\;
                      \mathtt{int} = \mathtt{int} \},\; [ T \mapsto \mathtt{int}] \bigr\rangle \\[0.2cm]
         \leadsto &  \bigl\langle \{            
                      \mathtt{int} = \mathtt{int},\;
                      \mathtt{list}(R) = \mathtt{list}(\mathtt{int}),\;
                      \mathtt{int} = \mathtt{int} \},\; 
                      [ T \mapsto \mathtt{int},\; S \mapsto \mathtt{int}] \bigr\rangle \\[0.2cm]
         \leadsto &  \bigl\langle \{            
                      \mathtt{list}(R) = \mathtt{list}(\mathtt{int}),\;
                      \mathtt{int} = \mathtt{int} \},\; 
                      [ T \mapsto \mathtt{int},\; S \mapsto \mathtt{int}] \bigr\rangle \\[0.2cm]
         \leadsto &  \bigl\langle \{            
                      R = \mathtt{int},\;
                      \mathtt{int} = \mathtt{int} \},\; 
                      [ T \mapsto \mathtt{int},\; S \mapsto \mathtt{int}] \bigr\rangle \\[0.2cm]
         \leadsto &  \bigl\langle \{            
                      \mathtt{int} = \mathtt{int} \},\; 
                      [ T \mapsto \mathtt{int},\; S \mapsto \mathtt{int},\; R \mapsto \mathtt{int}] \bigr\rangle \\[0.2cm]
         \leadsto &  \bigl\langle \{ \},\; 
                      [ T \mapsto \mathtt{int},\; S \mapsto \mathtt{int},\; R \mapsto \mathtt{int}] \bigr\rangle
         \end{array}
      $
      \\[0.2cm]
      Damit ist die Substitution 
      $[ T \mapsto \mathtt{int},\; S \mapsto \mathtt{int},\; R \mapsto \mathtt{int}]$ eine 
      Lösung der Typ-Gleichungen und wir können folgern, dass der Term tatsächlich den angegebenen Typ
      hat.
\end{enumerate}
\pagebreak

\exercise
Nehmen Sie an, dass die im Skript eingeführte Sprache \textsl{Integer}-\texttt{C} um eine 
\texttt{do-while}-Schleife erweitert werden soll, deren Syntax durch die folgende Grammatik-Regel gegeben ist:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\textsl{statement} \rightarrow \quoted{do}\; \textsl{statement}\; \quoted{while}\;
 \quoted{(} \;\textsl{boolExpr} \;\quoted{)}$.
\\[0.2cm]
Die Semantik dieses Konstruktes soll mit der Semantik des entsprechenden Konstruktes in
der Sprache \texttt{C} übereinstimmen.
\begin{enumerate}
\item Geben Sie eine Gleichung an, die beschreibt, wie eine \texttt{do-while}-Schleife in
      \textsl{Java-Byte-Code} übersetzt werden kann.
\item Geben Sie die Methode $\textsl{compile}()$ an, die das entsprechende
      Konstrukt übersetzt.  Gehen Sie dabei davon aus, dass Sie diese Methode innerhalb
      einer Klasse \texttt{DoWhile} implementieren, wobei diese Klasse für \textsc{Ep}
      wie folgt spezifiziert ist:
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\texttt{Statement} \;=\; \cdots \;+\; \texttt{DoWhile}(\texttt{Statement}\; stmnt,\;
      \mathtt{BoolExpr}\; cond)\; +\; \cdots; $      
\end{enumerate}

\solution
\begin{enumerate}
\item Die Übersetzung einer \texttt{do-while}-Schleife der Form
      \[ \textsl{do}\; \textsl{statement}\; \texttt{while}\;(\textsl{cond})\; \quoted{;} \]
      orientiert sich an der folgenden Spezifikation:
      \[
      \begin{array}[t]{lcl}
        \textsl{compile}\bigl(\mathtt{do}\; \textsl{stmnt}\; \texttt{while}\; (\textsl{cond})\;\bigr) 
        & = & 
        [\;\textsl{loop}\texttt{:}\;]            \\
        & + & \textsl{stmnt}.\textsl{compile}()    \\    
        & + & \textsl{cond}.\textsl{compile}()         \\
        & + & [\;\texttt{ifeq}\;\textsl{next}\;] \\
        & + & [\;\texttt{goto}\;\textsl{loop}\;]    \\    
        & + & [\;\textsl{next}\texttt{:}\;]         
      \end{array}
      \]
\item Die Methode $\textsl{compile}()$ kann in der Klasse \texttt{DoWhile} wie folgt implementiert werden:
      \begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                        framesep      = 0.3cm, 
                        labelposition = bottomline,
                        numbers       = left,
                        numbersep     = -0.2cm,
                        xleftmargin   = 0.0cm,
                        xrightmargin  = 1.1cm,
                      ]
      public List<AssemblerCmd> compile() {
          List<AssemblerCmd> result = new LinkedList<AssemblerCmd>();
          LABEL        loopLabel = new LABEL();
          LABEL        nextLabel = new LABEL();
          AssemblerCmd ifeq      = new IFEQ(nextLabel.getLabel());
          AssemblerCmd gotoLoop  = new GOTO(loopLabel.getLabel());
          result.add(loopLabel);
          result.addAll(mStmnt.compile());
          result.addAll(mCond.compile());
          result.add(ifeq);
          result.add(gotoLoop);
          result.add(nextLabel);
          return result;
      }
      \end{Verbatim}
\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
